---
title: Svelte
tags:
  - svelte
  - web
description: Гайд для Svelte, нового фреймворка для построения реактивных интерфейсов.
publicationDate: 11 Feb 2023
banner: /banners/svelte.webp
---

# Svelte

**Svelte** - веб-фреймворк, который отличается принципом работы от React и Vue. React и Vue выполняют сборку проекта прям в браузере, когда пользователь открывает необходимый ему ресурс, Svelte же заранее компилирует исходный код и гидрирует приложение, благодаря чему код получается быстрый, простой и надежный.

У Svelte нет Virtual DOM, то есть он напрямую работает с DOM в браузере и изменяет его по мере необходимости.

# Установка

Использовать сам фреймворк можно с помощью нескольких способов:

- С помощью Vite

- С помощью `npm create svelte@latest`


# Синтаксис

Каждый компонент в Svelte - SFC (Single File Component).

Как и во Vue внутри SFC можно разместить:

- Стили
- Верстку
- Логику


```svelte
<script>
	// Здесь идет логика (JS)
</script>

<!-- Здесь идет размeтка (HTML) -->

<style>
	/* Здесь идут стили (CSS) */
</style>
```

Все что находится внутри `<script>` выполняется во время создания компонента.

Внутри `<script>` также есть дополнительные правила, которые будет рассмотрены ниже. Важно помнить что svelte - фреймворк, который компилирует исходный код, а значит у Svelte может быть дополнительные значения у привычных для нас вещей (напр. `export`, [который описан ниже](#пропсы))

# Состояния
Состояния внутри Svelte объявляются с помощью let и const. Все верно, каждая переменная объявленная в глобальном скоупе является состоянием.

> **На случай, если это ваш первый реактивный фреймворк**:
>
> Состояния нужны для обновления интерфейса. Как только состояние обновляется - обновляется и интерфейс приложения, который показывает актуальные данные.

```svelte
<script>
  // Новое состояние name
  let name = 'Daniil';

  // Новое неизменяемое состояние
  const age = 20;
</script>
```

# Шаблон
Шаблон компонента можно писать прямо в файле `.svelte`:

```svelte
<script>
  let name = 'Daniil';
</script>

<div>
  <!-- Здесь находится какая-то верстка -->
</div>
```

## Интерполяция
Для того чтобы использовать состояния внутри шаблона нужно укзаать на имя состояния в фигурных скобках:

```svelte
<script>
// Состояние, которое хранит имя
  const name = 'Daniil';
</script>

<h1>Hello, { name }</h1>
<!-- Выведется: Hello, Daniil -->
```

Мы также можем использовать методы JS, для того чтобы взаимодействовать с состоянием прямо внутри скобок для интерполяции:

```svelte
<script>
  const age = 20;
</script>

<div>
  <h1>Пользователь старше 18 лет?</h1>
  <span>{ age > 18 }</span> <!-- true -->
</div>
```

Также мы можем вставлять HTML с помощью модификатора `@html`:

```svelte
<script>
  const htmlCode = 'Hello, <strong>world!</strong>';
</script>

<span>{@html htmlCode}</span>
```

## Атрибуты
Интерполяция работает с атрибутами точно также, как и с текстом внутри элемента:

```svelte
<script>
  const imageSource = '/img/1.jpg';
</script>

<img src={src} alt="Default image alt">
<!-- или -->
<img {src} alt="Default image alt">
```

## Условный рендеринг
В HTML нет условий, в Svelte они есть. Использовать условный рендеринг можно следующим образом:

```svelte
<script>
  const hasButton = false;
</script>

<div>
  {#if hasButton}
  <!-- Если переменная hasButton равна false, то данный кусок шаблона не отобразится -->
	  <button>
	  	Log in
	  </button>

  {:else}
  <!-- Вместо первого шаблона - отобразится данный шаблон -->
    <div>Тут нет кнопки :(</div>
  {/if}
</div>
```
> Также мы можем использовать `{:else if <условие>}`, для того чтобы задать дополнительный логический блок. Прямо как `else if` в JS.

## Цикличный рендеринг
Также как и с условным рендерингом - в Svelte есть цикличный рендеринг. Он позволяет проходится по спискам и для каждого элемента рендерить одну и ту же верстку:

```svelte
<script>
  const names = ['Alex', 'Alexo', 'Nina', 'Jeff'];
</script>

<div>
  Список имен:
  <ul>
    <!-- Читается как: для каждого элемента names, который именуется как name -->
    {#each names as name}
      <li> { name } </li>
    {/each}
  </ul>
</div>
```

Данный кусок кода выведет следующий список в HTML:
```html
<div>
  Список имен:
  <ul>
    <li>Alex</li>
    <li>Alexo</li>
    <li>Nina</li>
    <li>Jeff</li>
  </ul>
</div>
```

### Изменяемый список
В случае если список изменяется - нужно дать каждом элементу `id`, для того чтобы Svelte лучше управлялся с такими элементами и рендерил все правильно:

```svelte
<script>
  const names = ['Alex', 'Alexo', 'Nina', 'Jeff'];
</script>

<div>
  Список имен:
  <ul>
    <!-- В качестве id может быть строка, число или объект -->
    <!-- ID указывается в круглых скобках сразу после названия элемента -->
    <!-- В данном случае мы как ID передали индекс в массиве-->
    {#each names as name, index (index)}
      <li> { name } </li>
    {/each}
  </ul>
</div>
```

## Асинхронный блок
Svelte позволяет нам отрисовывать разный шаблон по мере жизнедеятельности промиса:

```svelte
<script>

  /**
   * Получает случайного персонажа из Rick And Morty
   */
	async function getCharacter() {
		const res = await fetch(`https://rickandmortyapi.com/api/character/${Math.floor(Math.random() * 600)}`);
		const text = await res.text();

		if (res.ok) {
			return text;
		} else {
			throw new Error(text);
		}
	}

  // Сразу получаем персонажа при отрисовке
	let promise = getCharacter();

  /**
   * Метод, при вызове которого подгружается новый случайный персонаж
   */
	function handleClick() {
		promise = getCharacter();
	}
</script>

<!-- При клике на кнопку вызывается метод handleClick -->
<button on:click={handleClick}>
	generate random number
</button>

<!-- Асинхронный блок -->
{#await promise}
<p>Данные запрашиваются</p>
{:then data}
<code>
	{data}
</code>
{:catch error}
<p>
	Данные не получены :(
</p>
{/await}
```

> Обратите внимание, что:
> - `#` в начале названия блока используется для объвления блока
> - `:` в начале названия блока используется для того чтобы продлить блок
> - `/` в начале названия блока используется для того чтобы закрыть блок

# Импортирование компонентов
Можно импортировать компоненты в другие компоненты:
```svelte
<script>
  import Button from './Button.svelte';
</script>

<Button />
```

# Пропсы

> **Пропсы** - данные, которые компонент берет из родительского компонента. Пропсы передаются как атрибут при использовании компонента.

С помощью ключевого слова `export` мы можем объявлять пропсы (по сути просто экспортируя переменную):

```svelte
<!-- Hello.svelte -->
<script>
  export let name = 'John';
  export let age = 0;
</script>

<div>
  Hello, { name }
  Your age is { age }
</div>
```

Когда мы будем использовать компонент `Hello.svelte` - мы будем передавать имя через `name="значение"`. Если мы не передадим значение, то будет использоваться значение, с которым переменная `name` инициализировалась (`John`).

```svelte
<!-- App.svelte -->
<script>
  import Hello from './Hello.svelte';
</script>

<div>
  <!-- Выведется "Hello, Daniil Your age is 20" -->
  <Hello name="Daniil" age=20 /> 

  <!-- Выведется "Hello, John Your age is 0", ибо мы не передали пропс -->
  <Hello /> 
</div>
```

> **Важно**
>
> Нужно обязательно инициализировать пропс с дефолтным значением (даже если это `undefined`). Если мы просто напишем
> ```svelte
> <script>
> export let foo;
> </script>
> ```
> то svelte будет жаловаться.

Если мы хотим передать сразу несколько пропсов, которые находятся внутри объекта и имена свойств совпадают с именами пропсов, то мы можем использовать spread-оператор:

```svelte
<!-- App.svelte -->
<script>
import Hello from './Hello.svelte';
const person = {
  name: 'Daniil',
  age: 20
};
</script>

<div>
  <Hello {...person} />
</div>
```

# Реактивность
Все переменные которые объявлены внутри `<script>` по умолчанию являются реактивными.

То есть, если мы инициализируем переменную для счетчика, которая будет отображать число кликов и с помощью метода прибавим к ней 1, то значение сразу же отрисуется в верстке:

```svelte
<script>
let counter = 0;

function increment() {
  counter += 1;
}
</script>

<div on:click={increment}>
  { counter }
</div>
```

> Если вас смущает `on:click={}`, то не стоит сейчас об этом думать, мы рассмотрим привязку ивентов чуть позже. Если вкратце, то тут мы привязываем на клик функцию `increment`.

## Основы реактивности
Реактивность в svelte основана на присвоении переменной значения. Это значит что при использовании методов, которые так или иначе меняют значения структуры (напр. массива) svelte не будет триггерить ререндер (обновления интерфейса).

```svelte
<script>
let foodList = [];

// Данный метод __не__ вызовет перерисовку
function lostRender() {
  foodList.push('Milk');
}

// Данный метод вызовет перерисовку
function niceRender() {
  foodList = [...foodList, ''];
}
</script>
```

В примере вверху функция `lostRender` не затриггерит перерисовку, так как мы используем встроенный метод для того чтобы обновить массив.

Функция `niceRender` перерисует значения на странице, так как мы присваиваем новое значение переменой `foodList`.

## Обновление значений
Блок `<script>` внутри компонента выполняется полностью только однажды (при создании компонента). Это значит что после того как компонент примонтируется, внутренние состояния, которые зависят от пропсов не будут обновляться:

```svelte
<script>
  export let name = '';
  let uppercaseName = name.toUpperCase();
</script>
```

Если мы используем компонент и в процессе взаимодействия с интерфейсом пользователь изменит имя, которое передается в пропс компонента вверху, то переменная `uppercaseName` не обновится (хоть `name` и обновится), так как весь код был выполнен при создании компонента.

# Прослушиватели, они же watchers

Прослушиватели в Svelte сделаны с помощью [лэйблов в JS](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/label). Для реактивного блока создан специальный лэйбл `$`.

После `$` могут идти фигурные скобки или название переменной, в зависимости от которых будет меняться контекст (см. далее).

## Наблюдатель
В случае с фигурными скобками - блок будет выполняться каждый раз, когда задействованные переменные в нем обновляются:

```svelte
<script>
let counter = 0;

function incrementCounter() {
  counter += 1;
}

$: {
  // Будет выполняться каждый раз, как переменная counter будет обновляться
  console.log('Счетчик поменялся!', counter);
}

</script>

<h1 on:click={incrementCounter}>Счетчик: { counter }</h1>
```

## Вычисляемое значение
В случае если после `$` будет идти присвоение - то новая переменная будет обновлять свое значение каждый раз, как реактивная переменная которая учавствует в присвоении была обновлена.

В ["Обновлении значений"](#обновление-значений) мы говорили о том, что при инициализации переменной с помощью пропса - она не будет меняться, даже если значение пропса изменилось. Это можно исправить с помощью вычисляемого значения. Сделать так, чтобы переменная пересчитывалась каждый раз, как меняется пропс можно следующим образом:

```svelte
<script>
  export let name = '';
  $: uppercaseName = name.toUpperCase();
</script>
```

> Нужно обратить внимание, что перед `uppercaseName` не используется `let`.

### Для тех, кто знает Vue или React
Если сравнивать с Vue или React, то `$` похож на `computed` и `watch`:

```svelte
<script>
// Аналог computed
let activeId = 1;
$: activeIdText = `Current active id: ${activeId}`;

// Аналог watch
$: {
  console.log('activeId пересчитался!', activeId);
}
</script>
```

# Ивенты и директивы
Мы уже видели как используется `on:click`.

`on` используется для того чтобы определить какой-то ивент. Например:

- `on:click` - сработает при клике
- `on:keydown` - сработает при нажатии кнопки
- `on:drag` - сработает при переносе чего-либо
- `on:mouseenter` - сработает, когда мышь окажется внутри какого-то элемента

Мы можем использовать в качестве обработчиков событий функции внутри компонента или писать стрелочные функции прямо внутри скобок:

```svelte
<script>
	let m = { x: 0, y: 0 };
</script>

<div on:mousemove={ e => m = { x: e.clientX, y: e.clientY }}>
	The mouse position is {m.x} x {m.y}
</div>

<style>
	div { width: 100%; height: 100%; }
</style>
```

## Модификаторы ивентов
Мы можем использовать следующие модифкаторы:

- `preventDefault` — вызывает `event.preventDefault()` перед тем как выполнить хэндлер.
- `stopPropagation` — вызывает `event.stopPropagation()`, чтобы предотвратить всплытие.
- `passive` — улучшает производительность при скролле (Svelte сам будет добавлять данный модификатор где это уместно)
- `nonpassive` — отключает модификатор `passive`
- `capture` — вызывает хэндлер во время фазы захвата, а не всплытия
- `once` — хэндлер сработает только один раз
- `self` — тригерит ивент, если пользователь провзаимодействовал только с элементом, на котором висит данный ивент (избегание всплытия)
- `trusted` — тригерит ивент, если `event.isTrusted === true`

Модификаторы указываются следующим образом:

```svelte
<script>
	function handleClick() {
		alert('clicked')
	}
</script>

<button on:click|once={handleClick}>
	Click me
</button>
```

## Кастомные ивенты
Иногда нам нужны кастомные ивенты, которые бы тригерили функции извне компонента. В Vue для этого есть `emit`, в Svelte - `eventDispatcher`.

Допустим, что у родительского компонента нет доступа к состояниям дочернего компонента. Но, мы все же хотим получить оттуда какие-либо данные. Для этого мы создаем коллбэк, который будет с этими данными взаимодействовать (допустим выводить их с помощью `alert`):

```svelte
<!-- App.svelte -->
<script>
  import Subcomponent from './Subcomponent.svelte'
  function handleMessage(message) {
    alert(message);
  }
</script>

<Subcomponent on:message={handleMessage} />
```

В дочернем компоненте мы при нажатии на кнопку будем посылать сообщение в родительский компонент:

```svelte
<!-- Subcomponent.svelte -->
<script>
  // Импортируем специальный метод, который создает dispatcher
  // с помощью которого мы будем посылать наш ивент
  import {createEventDispatcher} from 'svelte';
  const dispatch = createEventDispatcher();

  function handleClick() {
    const message = 'Hello, World!';
    dispatch('message', {message});
  }
</script>

<button on:click={handleClick}>Click me!</button>
```

Теперь при клике на кнопку мы создадим специальный ивент, который вызовет коллбэк `handleMessage` из родительского компонента и передаст ему все данные, которые нам нужны.

> К слову мы могли назвать ивент как хотим. Важно, чтобы первый аргумент в `dispatch()` и слово после `on:` совпадали.

### Всплытие
Кастомные ивенты не всплывают, но если нам нужно, чтобы они всплывали, то у каждого дочернего компонента в иерархии нужно указывать `on:message`. Это довольно редкий кейс, однако [подробнее можно узнать тут](https://svelte.dev/docs#template-syntax-element-directives-on-eventname)

# Биндинги
Биндинги существуют для того чтобы облегчать двухстороннее связывание.

> Двухстороннее связывание - техника, которую в основном применяют к инпутам. Она связывает `value` и событие `oninput`, таким образом чтобы пользовательский ввод все время обновлял `value`.

В Svelte это выглядит следующим образом:

```svelte
<script>
  let inputValue = 'Write here!';

  function handleInput(ev) {
    inputValue = ev.target.value;
  }
</script>

<input value={inputValue} on:input={handleInput} />

<h1>{ inputValue }</h1>
```

Однако, все данные действия можно сделать намного проще с помощью инпутов:

```svelte
<script>
  let inputValue = 'Write here!';
</script>

<!-- Связываем inputValue с вводимым значением с помощью bind -->
<input bind:value={inputValue} />

<h1>{ inputValue }</h1>
```

# Хуки
Хуки - это методы, которые цепляются за жизненный цикл компонента.

В Svelte существует следующие хуки:
- `onMount` - хук, который выполняется как только компонент примонтировался к DOM-дереву
- `beforeUpdate` - хук, который работает _перед_ тем как в компонент придут новые данные (например из пропсов)
- `afterUpdate` - хук, который работает _после_ того, как в компонент пришли новые данные
- `onDestroy` - хук, который работает когда компонент размонтируется (удаляется из DOM)

```svelte
<script>
  onMount(() => {
    console.log('Компонент только что примонтировался')
  });
</script>
```

Обычно хук `onMount` используют для того, чтобы подтянуть какие-то данные со сторонних сервисов с помощью `fetch` и использовать их внутри компонента.

> Если использовать [SvelteKit](https://ru.kit.svelte.dev) (для рендеринга на стороне сервера) и расположить `fetch` внутри `onMount`, то данные будут запрашиваться на стороне клиента, а если просто внутри `<script>`, то запрос отправится еще на сервере.

## Тик
Все фреймворки для создания веб-приложений работают следующим образом:
1. Сбор операций которые нужно выполнить пачкой
2. Подбор времени для выполнения
3. Оптимизация собраного стека
4. Выполнение этих операций (**тик**)

В Svelte тоже есть тики. Например, если мы используем специальный метод `tick` внутри хука `beforeUpdate`, то после выполнения мы уже будем находиться на ивенте `afterUpdate`:

```svelte
<script>
  import {beforeUpdate, tick} from 'svelte';
  
  beforeUpdate(async() => {
    console.log('Данное сообщение выводится до того как компонент обновится');
    await tick();
    console.log('Данное сообщение выводится после того как компонент обновится');
  })

</script>
```

# Сторы
Как уже понятно - мы можем объявлять состояния внутри компонентов. Однако бывают ситуации, когда нам нужно использовать глобальные состояния, при обновлении которых компоненты также будут обновляться (перерендериваться). Для этого сторы и придумали.

Самый простой стор, который можно придумать - счетчик, однако в сторы можно запихнуть и сложных структуры данных, тут стор используется для примера.

Допустим что у нас есть два разных компонента:
- В одном из них мы управляем нашим счетчиком
- В другом мы используем значения из этого счетчика

Мы можем объявлять счетчики вне компонентов в отдельных файлах JS/TS:
```typescript
import {writable} from 'svelte';
export const counter = writable(0);
```

В данном компоненте мы будем управлять счетчиком:

```svelte
<!-- ControlCounter.svelte -->
<script>
  import { counter } from './counter.js'

  /**
   * Инкрементирует значение в сторе
   */
  function increment() {
    counter.update(n => n + 1);
  }

  /**
   * Декрементирует значение в сторе
   */
  function decrement() {
    counter.update(n => n - 1);
  }
</script>

<button on:click={increment}>Увеличить</button>
<button on:click={decrement}>Уменьшить</button>
```

В данном компоненте мы будем отрисовывать счетчик:

```svelte
<script>
  import { counter } from './counter.js';
  let count;

  // Подписываемся на обновления в сторе
  counter.subscribe(value => {
    count = value;
  });
</script>

<h1>Счетчик: { count }</h1>
```

Если мы будем подписываться на счетчик, то нам нужно будет отписаться от него с помощью `unsubscribe`, когда компонент размонтируется.

Чтобы не делать этого мы можем просто использовать стор добавив к его названию `$` - `$counter`.